\input{preamble}

\title{\GlobalTitle}
\author{Киселев Николай, Б05-424}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
    В данном проекте рассматривается задача \(\mathsf{MCDS}\) (minimum conntected dominating set --- минимальное связное доминирующее множество). Я разоберу связь данной задачи и \(\mathsf{MLST}\) (maximum leaf spanning tree --- остов с максимальным количеством листьев), приведу реализацию алгоритма её решения за \(O(1.9407^n)\), а также рассмотрю другие исследования, связанные с ней.
\end{abstract} 

\section{Введение}

На сегодняшний день, математическое сообщество считает, что \(\mathbf{P} \ne \mathbf{NP}\). Этот вопрос связан с очень многими областями в данной науке, например, данная проблема имеет широкое приложение в криптографии и кибербезопасности. Так, различные алгоритмы шифрования (например, RSA, DHE) используют неравенство двух классов для корректной работы, в частности, \(\mathbf{NP}\)-полноту задач \(\mathsf{FACTORING}\) --- разложения на множители и \(\mathsf{DLP}\) --- проблему дискретного логарифмирования.

Данный проект детально изучит \(\mathbf{NP}\)-полную задачу (с доказательством принадлежности \(\mathbf{NPC}\)) \(\mathsf{MCDS}\) и некоторые ее взаимосвязи с другими похожими задачами (\(\mathsf{MLST}\)).

\(\mathsf{MCDS}\) находит свое применение при построения беспроводных ad-hoc сетей (\cite{wu}). Минимальное доминирующее множество в них обычно является множеством "шлюзов": для отправки пакета от хоста к хосту, он пересылается шлюзу (здесь используется свойство доминирующего множества), далее происходит маршрутизация внутри доминирующего подграфа, после чего данные отправляются получателю.

Ответ на задачу \(\mathsf{MCDS}\) получается из \(\mathsf{CDS}\) (conntected dominating set) применением самосводимости. Далее будет доказано, что \(\mathsf{CDS}\) является \(\mathbf{NP}\)-полной.

Алгоритм решения \(\mathsf{MCDS}\) предложен в \cite{fomin}: в статье приводится оценка на \(O(1.9407^n)\), эти результаты будут изложены в проекте с доказательством корректности. Стоит отметить также, что имеются и другие, более точные, например в \cite{fernau} было показано, что существует программа, решающая \(\mathsf{MLST}\) (leaf spanning tree) за \(O(1.8966^n)\), а, значит, и \(\mathsf{MCDS}\) (связь между ними будет рассмотрена далее).

\section{Определения и обозначения}

\begin{note}[Обозначение]
    Будем обозначать через \(G[V]\) --- подграф \(G\), индуцированный вершинами \(V\).
\end{note}

\begin{definition}
    Пусть \(G = (V, E)\) --- граф. Множество \(M \subset V\) называется доминирующим множеством, если любая вершина \(v\) либо лежит в \(M\), либо соединена ребром с одной из вершин, лежащих в \(M\).
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathsf{CDS} = \{(G, k): G = (V, E)\) --- граф, \(k \in \N: \exists M \subset V\) --- связное доминирующее множество, причем \(|M| \le k\}\).
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathsf{LST} = \{(G, k): G = (V, E)\) --- граф, \(k \in \N: \exists M \subset V\) --- остовное дерево, в котором \(\ge k\) листьев \(\}\).
\end{definition}

\section{\(\mathbf{NP}\)-полнота \(\mathsf{CDS}\)}

\subsection{\(\mathbf{NP}\)-трудность}

\begin{corollary}[Идея взята из \cite{nphard}]
    \(\mathsf{CDS} \in \mathbf{NPH}\)
\end{corollary}
\begin{proof}
    Сведем задачу \(\mathsf{VERTEX-COVER}\) к \(CDS\). Пусть дан граф \(G = (V, E)\) и число \(k\). Рассмотрим \(V' = V \cup \{v_e: e \in E\}\) и \(E' = E \cup \{(u, v_{(u, v)}), (v, v_{(u, v)}): (u, v) \in E\} \cup (V \times V)\), т.е. добавим все ребра вида \((x, v_(x, y))\), а также создадим клику на вершинах \(V\). Положим \(f(G, k) = (G', k)\), где \(G' = (V', E')\). Докажем корректность данной сводимости.

    \begin{enumerate}
        \item[\(\Ra\)] Пусть \(C\) --- вершинное покрытие размера \(\le k\) в графе \(G\). Покажем, что в полученном графе \(C\) будет доминирующим множеством. Действительно, \(v \notin C \Ra\) либо \(v = v_e\), либо \(v \in V \setminus C\).
        
        В первом случае положим \(e = (x, y)\). Т.к. \(C\) --- вершинное покрытие \(G\), то Б.О.О, \(x \in C\). Но тогда \((x, v_e) \in E'\), т.е. \(v_e\) соединена с вершиной из \(C\). 

        Если же \(v \in V \setminus C\), то \(\forall c \in C: (c, v) \in V \times V \subset E'\), т.е существует ребро в любую вершину из \(C\). Кроме того, т.к. \(C\) состоит только из вершин \(V\) и так как \(V \times V \subset E'\), то \(G[C]\) связно (в частности, образует клику).

        \item [\(\La\)] Пусть \(D\) --- связное доминирующее множество размера \(\le k\) в графе \(G'\). Рассмотрим множество \(D' = (D \cap V) \cup \{u \vert v_{u, v} \in D'\}\), т.е. каждую вершину вида \(v_e\) заменим на один из концов ребра \(e\). Заметим, что \(|D'| \le |D|\) (т.к. мы удаляем каждую вершину вида \(v_e\) и добавляем для каждой из них по вершине, но добавленные могут совпадать). Покажем, что \(D'\) тоже является d. Связность \(D'\) очевидна, т.к. в \(G'[V]\) связно и \(D' \subset V\). Кроме того, пусть \(v \notin D' \Ra v = v_e \vee v \in V \setminus D'\). В первом случае, либо \(v \in D \Ra v\) соединена с обоими концами, один из которых лежит в \(D'\), либо \(v \notin D' \Ra \exists u \in D: (v, u) \in E' \Ra u \in V \Ra u \in D'\). Тогда \(D'\) --- связное доминирующее множество. Докажем, что \(D'\) является вершинным покрытием в исходном графе. Рассмотрим произвольное ребро \(e = (x, y)\). Требуется показать, что \(x \in D' \vee y \in D'\). Для этого рассмотрим вершину \(v_e\). Если \(v_e \in D\), то \(x \in D' \vee y \in D'\) по построению. Если же \(v_e \notin D\), то \(v_e\) соединена ребром с вершиной из \(D \Ra x \in D' \vee y \in D'\). Получили желаемое. Так как \(|D'| \le |D| \le k\), получаем, что в \(G\) имеется вершинное покрытие из \(k\) вершин.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Принадлежность \(\mathbf{NP}\)}

\begin{proposition}
    \(\mathsf{CDS} \in \mathbf{NP}\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    Сертификатом служит само доминирующее множество \(D\). Верификатору требуется проверить, что \(D\) связно (используя, например, \texttt{dfs}), а также, что \(\forall v \in V \setminus D \exists u \in D: (u, v) \in D\). Данную проверку можно осуществить прямым перебором за \(O(n^2)\).
\end{proof}

\subsection{Связь с задачей \(\mathsf{MLST}\)}

\begin{note}
    \(D\) --- связное доминирующее множество в графе \(G = (V, E) \Lra \exists\) остовное дерево, в котором \(V \setminus D\) --- листья.
\end{note}

Таким образом, можно предоставить биективную полиномиально вычислимую (в обе стороны) сводимость \(f(G, k) = (G, n - k)\) между \(\mathsf{LST}\) и \(\mathsf{CDS}\).

\section{Алгоритм для \(\mathsf{MCDS}\)}

Реализация алгоритма была взята из \cite{fomin}

Будем предполагать, что граф связен (иначе достатоно выдать ''ответа нет''), данную проверку можно сделать за полиномиальное время (используя, например, \texttt{dfs}) и она не будет влиять на асимптотику.

\subsection{Определения}

\begin{definition}
    \(N(v) = \{u \in V: \exists (u, v) \in E\}\)
\end{definition}

\begin{definition}
    \(N[v] = N(v) \cup \{v\}\)
\end{definition}

Пусть \(OPT\) --- ответ к задаче (искомое множество, если оно существует). Алгоритм будет постепенно строить два множества \(S, D\) такие, что \(S \subset OPT, D \cap OPT = \emptyset\), при этом \(|S| \ge 2\) и \(G[S]\) --- связный.

\begin{definition}
    Состоние \((S, D)\) называется некорректным, если либо \(S \cap D \ne \emptyset\), либо \(V \setminus D\) --- не связное доминирующее множество, либо \(G[S]\) несвязно.
\end{definition}

\begin{definition}
    \(A = V \setminus (S \cup D)\) --- доступные вершины.
\end{definition}

\begin{definition}
    Доступная вершина называется кандидатом, если она соединена с хотя бы одной вершиной из \(S\) ребром.
\end{definition}

Кандидаты играют роль списка вершин, которе можно рассматривать. Положим за \(C\) множество кандидатов.

\begin{definition}
    Доступная вершина \(v\) называется гарантированной, если \(V \setminus (D \cup \{v\})\) не является связным доминирующим множеством.
\end{definition}

Гарантированные вершины обязаны лежать в \(OPT\) при условии поддержания инаварианта

\begin{definition}
    Вершина \(v\) называется свободной, если \(N(v) \cap S = \emptyset\), иначе --- несвободной (тогда будем говорить, что вершина \(s\) доминирует над вершиной \(v\), если \((s, n) \in E\)).
\end{definition}

Положим за \(F = V \setminus_{v \in S} N(v)\) --- множество всех свободных вершин.

Алгоритм будет принимать начальную состояние \((S, D) = (\{v_1, v_2\}, \emptyset)\) и проверяет правила остановки. Если ни одно из правил не подошло, то программа выполняет редукцию и производит несколько рекурсивных вызовов (по соответствующим правилам), после чего возвращает минималный из ответов, полученных при данных вызовах.

\subsubsection{Правила остановки}

Если состояние \((S, D)\) некорректно, программа возвращает ''нет ответа''. Иначе, если \(S\) является доминирующим множеством (связным, т.к. \((S, D)\) --- корректное), то программа возвращает \(S\). Иначе, переходит к правилам редукции и рекурсии.

\subsubsection{Правила редукции}

Рассомтрим три следующих правила:
\begin{enumerate}[label=\alph*]
    \item Если в графе существует гарантированная вершина, добавть ее в \(S\)
    \item После этого, если в графе существует два кандидата \(u, w\) такие, что \((N(u) \cap F) \subset (N(w) \cup F)\), то добавть \(u\) в \(D\)
    \item В конце, если же существует \(v\) --- доступная вершина, которая не доминирует ни над одним элементом из \(F\), то добавляем \(v\) в \(D\)
\end{enumerate}

\subsubsection{Правила рекурсии}

Рассомтрим три следующих правила:
\begin{enumerate}[label=\Alph*]
    \item Пусть существует кандидат \(v\), который доминирует над \(\ge 3\) свободными вершинами или который доминирует над другим кандидатом \(w\), таким, что после выбора \(v\), \(w\) не доминирует ни над одним элементом \(F\). Тогда рекурсивно вызываем
    \begin{itemize}
        \item \((S_1, D_1) = (S, D \cup \{v\})\)
        \item \((S_2, D_2) = (S \cup \{v\}, D)\)
    \end{itemize}
    \item Пусть существует кандидат \(v\), который доминирует над ровно одной свободной вершиной \(w\). Положим:
    \[U = \{u_1, \dots u_n\} = N(w) \cap A \setminus N[v]\]
    Проще говоря, \(U\) --- доступные соседи \(w\), не являющиеся соседями \(v\) (или самой вершиной \(v\)). В данном случае рекурсивно вызываем:
    \begin{itemize}
        \item \((S_1, D_1) = (S, D \cup \{v\})\)
        \item \((S_2, D_2) = (S \cup \{v, w\}, D)\)
        \item \((S_3, D_3) = (S \cup \{v\}, D \cup \{w\} \cup U)\)
    \end{itemize}
    \item Пусть существует кандидат \(v\), который доминирует над ровно двумя свободным вершинами \(w_1, w_2\). Можно считать, что если \(w_2\) --- доступная, то и \(w_1\) --- тоже (иначе поменяем их названия). Положим:
    \[U_i = \{u_{i, 1}, \dots u_{i, k_i}\} = N(w_i) \cap A \setminus N[v]\]
    Аналогично пункту В, \(U_i\) --- доступные соседи \(w_i\), не являющиеся соседями \(v\) (или самой вершиной \(v\)). Рассмотрим три случая:
    \begin{enumerate}
        \item Если \((w_1, w_2) \in E, w_1 \in A, w_2 \in D\), то рекурсивно вызываем:
        \begin{itemize}
            \item \((S_1, D_1) = (S, D \cup \{v\})\)
            \item \((S_2, D_2) = (S \cup \{v, w_1\}, D)\)
            \item \((S_3, D_3) = (S \cup \{v\}, D \cup \{w_1\} \cup U_1)\)
        \end{itemize}
        \item Если \((w_1, w_2) \in E, w_1, w_2 \in A\), то рекурсивно вызываем:
        \begin{itemize}
            \item \((S_1, D_1) = (S, D \cup \{v\})\)
            \item \((S_2, D_2) = (S \cup \{v, w_1\}, D)\)
            \item \((S_3, D_3) = (S \cup \{v, w_2\}, D \cup \{w_1\})\)
            \item \((S_4, D_4) = (S \cup \{v\}, D \cup \{w_1, w_2\} \cup U_1 \cup U_2)\)
        \end{itemize}
        \item Иначе рекурсивно вызываем:
        \begin{itemize}
            \item \((S_1, D_1) = (S, D \cup \{v\})\)
            \item \((S_2, D_2) = (S \cup \{v, w_1\}, D)\)
            \item \((S_3, D_3) = (S \cup \{v, w_2\}, D \cup \{w_1\})\)
            \item \((S_4, D_4) = (S \cup \{v\}, D \cup \{w_1, w_2\} \cup U_1)\)
            \item \((S_5, D_5) = (S \cup \{v\}, D \cup \{w_1, w_2\} \cup U_2)\)
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Доказательство корректности}

\begin{theorem}
    Описанный алгоритм корректно находит минимальное связное доминирующее множество
\end{theorem}
\begin{proof}
    Докажем корректность всех этапов алгоритма.

    \textbf{Корректность правил остановки}: Заметим, что \(OPT\) существует (по предположению, граф связный, поэтому \(V\) --- связное доминирующее множество, возможно, не минимальное). Поэтому, если правило остановки выдало ответ, то он точно корректен (т.е. либо ответ \(S\), либо не поддержан требуемый инвариант). 

    \textbf{Корректность правил редукции}: Докажем, что после применения каждого из правил редукции размер ответа для данных \(S, D\) не увеличивается.

    \begin{enumerate}[label=\alph*]
        \item Следует из того, что гарантированная вершина обязательно находится в \(OPT\)
        \item Если \(v \in OPT\), то рассмотрим \(OPT' = OPT \setminus \{v\} \cup \{w\}\). Докажем, что \(OPT'\) будет являться связным доминирующим множеством. На момент времени, когда вершина \(v\) добавилась в \(D\), \(OPT\) можно представить в виде \(OPT = S \sqcup C' \sqcup F'\), где \(C' \subset C, F' \subset F\) и \(OPT = S \sqcup (C' \setminus \{v\} \cup \{w\}) \sqcup F'\). Связность \(S\) следует из корректности состония \((S, D)\), далее, \(C' \setminus \{v\} \cup \{w\}\) связно с \(S\) по определению множества \(C\) (т.к. \(C' \setminus \{v\} \cup \{w\} \subset C\)). Множество \(F'\) связно с \(S\), т.к. в пути, начинающемся из \(F'\) и содержащим \(v\), можно заменить первое вхождение \(v\) на \(w\) и завершиться в \(S\).
        \item Т.к. \(v\) доступна, то она уже доминируется некотрой другой вершиной. Т.к. \(v\) не доминирует ни над одним элементом из \(F\), то связность \(F'\) с \(S\) не нарушится при удалении ее из \(C'\) (в разложении \(OPT = S \sqcup C' \sqcup F'\)).
    \end{enumerate}

    \textbf{Корректность правил рекурсии}: Нетрудно проверить, что во всех случаях рекурсии множество \(S_i\) будет связным. Докажем, что, при применении каждого из правил рекурсии, хотя бы у одной ветки вычислений размер ответа не увеличивается.

    \begin{enumerate}[label=\Alph*]
        \item Верно, что \(v \in OPT\) или \(v \notin OPT'\). Следовательно, одна из веток даст корректный результат.
        \item Достаточно показать, что если \(w\) была исключена, то можно исключить и \(U\). Предположим противное: пусть \(OPT \ni u_i\) для случая \((S', D') = (S \cup \{v\}, D \cup \{w\})\). Тогда \(OPT = O \cup \{v, u_i\}\). Рассмотрим путь, начинающийся в \(u_i\) и идущий в \(S\). Заметем, что если в нем есть \(v\), то перед ней шла вершина из \(N(v) \setminus S \setminus \{w\}\). По предположению, все такие вершины являлись кандидатами, поэтому путь можно завершить некоторой вершиной из \(S\). Таким образом, \(O \cup \{u_i\}\) связно. Т.к. \(N(v) \cap F = w\) и \(u_i\) доминирует над \(w\), то и \(OPT \setminus \{v\}\) тоже будет доминирующим множеством, получили противоречие с минимальностью \(OPT\).
        \item
        \begin{enumerate}
            \item[(c)] Достаточно доказать, что если мы приняли \(v\) и исключили \(w_1, w_2\), то мы также можем исключить \(U_1\) или \(U_2\) (или \(U_1 \cup U_2\)). Доказательство данного утверждения аналогично доказательству правила B.
            \item [(b)] Достаточно показать, что если мы приняли \(v\) и исключили \(w_1, w_2\), то нужно исключить и \(U_1 \cup U_2\). Аналогично пункту (c), нетрудно понять, что для нахождения \(OPT\) для \((S \cup \{v\}, D \cup \{w_1, w_2\})\), можно исключить хотя бы одно из множеств \(U_1, U_2\). Докажем, что можно исключить оба. От противного, Б.О.О. \(OPT = O \cup \{v, u_{2,i}\}\) и \(OPT\) не содержит элементов \(U_2\). Так как \((w_1, w_2) \in E\) и \(w_1 \in A\), то при замене \(v\) на \(w_1\), связность \(OPT\) не нарушится (рассуждение с путями, аналогично предыдущим). Кроме того, полученный \(OPT\) будет доминирующим, т.к. \(N(v) \cap F = \{w_1, w_2\}\) и \(w_1\) доминирует над \(w_2\) в новом решении. Таким образом, данный случай не требует разбора и соответствующее решение будет найдено при разборе случая \((S', D') = (S, D \cup \{v\})\).
            \item [(a)] Аналогично доказывается, что если мы приняли \(v\) и исключили \(w_1, w_2\) (последняя была исключена по предположению правила), то мы вправе исключить \(U_1\) (здесь мы все-таки ограничиваем общность, т.к. \(w_2 \in D\), но для случая \(w_1\) рассуждение будет корректным).
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}

\end{proof}

\section{Асимптотика алгоритма}

\begin{definition}
    \(|v|\) --- количество доступных вершин, доминирующих над \(v\).
\end{definition}

Введем последовательность \(\alpha_i\), удовлетворяющая \(0 = \alpha_0 = \alpha_1 < \alpha_2 < \alpha_3 = \alpha_i, \forall i \ge 4\) (явные значения будут даны позже)

\begin{definition}
    Потребность в доминации вершины \(v\) определяется как 
    \[\alpha(v) = \left\{\begin{array}{l}
        0, v \notin F \\
        \alpha_{|v|}, \text{ иначе} \\
    \end{array}\right.\]
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\Delta a_i = a_i - a_{i - 1}, i \ge 1\)
\end{definition}

\begin{definition}
    Способность доминации вершины \(v\) определяется как
    \[\beta(v) = \left\{\begin{array}{l}
        0, v \in S \cup D \\
        \beta \in \R, v\text{ --- гарантированная} \\
        1, \text{ иначе}
    \end{array}\right.\]
\end{definition}

Явное значение \(\beta\) будет дано позже.

\begin{definition}
    Масштаб проблемы \((G, S, D)\) определяется следующим образом:
    \[k(G, S, D) = k(S, D) = \sum_{v \in F} \alpha(v) + \sum_{v \in A} \beta(v) = \sum_{v \in V} \alpha(v) + \sum_{v \in V} \beta(v)\]
\end{definition}

\begin{note}
    \(k(G, S, D) \le (1 + \alpha_3)n\).
\end{note}

\begin{note}
    Интуитивно, \(\alpha(v)\) означает ''необходимость вершины быть доминируемой кем-то'', \(\beta(v)\) --- ''возможность вершины доминировать над другими''. Для сохранения смыла также были добавлены проверки \(v \notin F\) в \(\alpha\) и \(v \in S \cup D\) в \(\beta\)
\end{note}

Для дальнейшего доказательства асимптотики потребуется следующее замечание

\begin{note}[О масштабе проблемы]\indent
    \begin{enumerate}
        \item Если мы исключаем кандидата \(v\), то масштаб проблемы уменьшается на \(\beta(v)\) (т.к. \(v\) перестает быть доступным), а также на \(\Delta\alpha_{|w|}\) для всех свободных соседей \(v\) (так как мы уменьшаем \(|w|\) для каждой \(w \in N(v) \cap F\)). Если к тому же, одна из вершин становится гарантированной, то масштаб уменьшается еще \(1 - \beta(v)\).
        \item Если мы добавляем вершину \(v\), то масштаб проблемы уменьшается на \(\beta(v)\) (т.к. \(v\) перестает быть доступной), а также на \(\alpha_{|w|}\) для всех свободных соседей \(v\) (т.к. они перестают быть свободными).
    \end{enumerate}
\end{note}

\begin{theorem}
    Описанный алгоритм работает за \(O(1.9407^n)\) времени.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Положим за \(P(k)\) максимальное количество подпроблем (в смысле конфигураций \((S, D)\)) которые создаются при решении среди всех проблем масштаба \(k(G, D) \le k\). Положим \(P(k) = 1\) при \(k \le 0\). Таким образом, \(P(k)\) --- монотонная функция.

    % Заметим, что если в рекурсивном вызове алгоритм остановился до правил редукции, то тогда \(P(k) = 1\). Кроме того, после правил редукции, используя утверждение об уменьшении масштаба проблемы, число, на которое может уменьшиться \(k\) не превосходит \(\beta\). Таким образом: \(P(k) \le 1 + P(k - \beta)\).

    Заметим, что после правил редукции, используя утверждение об уменьшении масштаба проблемы, число, на которое может уменьшиться \(k\) не превосходит \(\beta\). Таким образом: \(P(k) \le 1 + P(k - \beta)\). Мы прибавляем 1, потому что правила редукции создают подпроблему.

    \begin{enumerate}[label=\Alph*]
        \item Рассмотрим сначала случай, когда \(v\) доминирует над \(\ge 3\) вершинами, назовем их \(w_1, w_2, w_3\). Запишем масштаб проблемы:
        \begin{align*}
            P(k) \le 1 &+ P(k - 1 - \Delta \alpha_{|w_1|} - \Delta \alpha_{|w_2|} - \Delta \alpha_{|w_3|}) \\
            &+ P(k - 1 - \alpha_{|w_1|} - \alpha_{|w_2|} - \alpha_{|w_3|})
        \end{align*}

        Теперь запишем, что происходит в случае, когда \(v\) доминирует над другим кандидатом \(w\), таким, что после выбора \(v\), \(w\) не доминирует ни над одним элементом \(F\):
        \begin{align*}
            P(k) \le 1 &+ P(k - 1 - \Delta \alpha_{|w|}) \\
            &+ P(k - 1 - \alpha_{|w|} - 1)
        \end{align*}

        Заметим, что теперь после разбора данного случая, можно считать, что любой ее сосед \(w\) вершины \(v\), которую мы выбираем будет доминировать над некоторой другой вершиной. Положим соответственно \(Z(w) = N(w) \cap F \setminus N(z)\).

        \item Пусть \(v\) --- кандидат \(v\), который доминирует над ровно одной свободной вершиной \(w\). Запишем масштаб проблемы для этого случая: 
        \begin{align*}
            P(k) \le 1 &+ P(k - 1 - \Delta\alpha_{|w|}) \\
            &+ P\bigg(k - 1 - \alpha_{|w|} - \beta(w) - \sum_{z \in Z(w)}I_{w \in A} \cdot \alpha_{|z|}\bigg) \\
            &+ P\bigg(k - 1 - \alpha_{|w|} - \beta(w) - \sum_{z \in Z(w)}I_{w \in A} \cdot \Delta\alpha_{|z|} - \sum_{u \in U}\beta(u)\bigg)
        \end{align*}
        После правил редукции, в графе не осталось гарантированных вершин, следовательно, \(v\) не гарантированная. Тогда \(|w| \ge 2\) (иначе мы были бы обязаны добавить \(v\) в \(S\)). Но тогда \(|U| = |w| - 1 \ge 1\).
        \item Пусть кандидат \(v\), который доминирует над ровно двумя свободным вершинами \(w_1, w_2\). Напомним, что названия вершин выбраны так, что если \(w_2\) --- доступная, то и \(w_1\) --- тоже. Соответственно, если \(w_1 \in D\), то \(w_2 \in D\).
        \begin{enumerate}
            \item В данном случае \((w_1, w_2) \in E\) и \(w_2 \in D\). Заметим, что если \(|w_1| = 2\), то \(|U_1| = 1 \Ra U_1 = \{u_{1,1}\}\) и \(u_{1, 1}\) не гарантированная, но станет ей, когда мы уберем вершину \(v\). Масштаб проблемы:
            \begin{align*}
                P(k) \le 1 &+ P(k - 1 - \Delta\alpha_{|w_1|} - \Delta\alpha_{|w_2|} - I_{|w_1| = 2}(\beta(u_{1,1}) - \beta)) \\
                &+ P\bigg(k - 1 - \alpha_{|w_1|} - \alpha_{|w_2|} - \beta(w_1) - \sum_{z \in Z(w_1)}I_{w_1 \in A} \cdot \alpha_{|z|}\bigg) \\
                &+ P\bigg(k - 1 - \alpha_{|w_1|} - \alpha_{|w_2|} - \beta(w_1) - \sum_{z \in Z(w_1)}I_{w_1 \in A} \cdot \Delta\alpha_{|z|}- \sum_{u \in U_1}\beta(u)\bigg)
            \end{align*}
            \item В данном случае \((w_1, w_2) \in E\) и обе доступны. Заметим, что если \(|w_1| = 2\), и \(w_2\) не гарантированная, то она (\(w_2\)) становится таковой, когда мы уберем \(v\). Аналогичное также выполнено для \(w_2\) и \(w_1\), т.к. узлы \(w_1, w_2\) симметричны (заметим, что не может быть, что \(|w_1| = |w_2| = 2\), т.к. тогда \(v\) будет гарантированной). Тогда масштаб проблемы будет равен:
            \begin{align*}
                P(k) \le 1 &+ P\bigg(k - 1 - \Delta\alpha_{|w_1|} - \Delta\alpha_{|w_2|} - I_{|w_1|=2}(\beta(w_1) - \beta) - I_{|w_2|=2}(\beta(w_2) - \beta)\bigg) \\
                &+ P\bigg(k - 1 - \alpha_{|w_1|} - \alpha_{|w_2|} - \beta(w_1) - \sum_{z \in Z(w_1)} I_{w_1 \in A} \cdot \alpha_{|z|}\bigg) \\
                &+ P\bigg(k - 1 - \alpha_{|w_1|} - \alpha_{|w_2|} - \beta(w_1) - \beta(w_2) - \sum_{z \in Z(w_1)} I_{w_1 \in A} \cdot \Delta\alpha_{|z|}\bigg) \\
                &+ P\bigg(k - 1 - \alpha_{|w_1|} - \alpha_{|w_2|} - \beta(w_1) - \beta(w_2) - \sum_{z \in Z(w_1)} I_{w_1 \in A} \cdot \Delta\alpha_{|z|} - \sum_{u \in U_1 \cup U_2} \beta(u)\bigg)
            \end{align*}
            \item Рассмотрим случай, когда \((w_1, w_2) \in E \Ra w_1, w_2 \in D\). Кроме того, \(|U_1| = |w_1| - 1 \ge 1\), \(|U_2| = |w_2| - 1 \ge 1\). Также, если \(|w_1| = 2\), то \(U_1 = \{u_{1, 1}\}\) и \(u_{1, 1}\) не является гарантированной, но становится таковой после удаления \(v\). Аналогичное верно и для \(w_2\), что позволяет заключить:
            \begin{align*}
                P(k) \le 1 &+ P\bigg(k - 1 - \Delta\alpha_{|w_1|} - \Delta\alpha_{|w_2|} - I_{|w_1|=2 \vee |w_2|=2} \max_{h\in\{1,2\}} (\beta(u_{h,1}) - \beta)\bigg) \\
                &+ P\bigg(k - 1 - \alpha_{|w_1|} - \alpha_{|w_2|} - \beta(w_1) - \sum_{z \in Z(w_1)} I_{w_1 \in A} \cdot \alpha_{|z|}\bigg) \\
                &+ P\bigg(k - 1 - \alpha_{|w_1|} - \alpha_{|w_2|} - \beta(w_1) - \beta(w_2) - \sum_{z \in Z(w_1)} I_{w_1 \in A} \cdot \Delta\alpha_{|z|}\bigg) \\
                &+ P\bigg(k - 1 - \alpha_{|w_1|} - \alpha_{|w_2|} - \beta(w_1) - \beta(w_2) - \sum_{z \in Z(w_1)} I_{w_1 \in A} \cdot \Delta\alpha_{|z|} - \sum_{u \in U_1} \beta(u)\bigg) \\
                &+ P\bigg(k - 1 - \alpha_{|w_1|} - \alpha_{|w_2|} - \beta(w_1) - \beta(w_2) - \sum_{z \in Z(w_1)} I_{w_1 \in A} \cdot \Delta\alpha_{|z|} - \sum_{u \in U_2} \beta(u)\bigg)
            \end{align*}
            При этом заметим, что если \(w_1\) доступна, то \(w_1, w_2\) не соединены ребром. Но тогда, как мы предположили в пункте A, \(w_1\) доминирует хотя бы над одной свободной вершиной, т.е. \(|Z(w_1)| \ge 1\).
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    Заметим, что \(\alpha_i = \alpha_3, i \ge 4\), поэтому количество различных рекуррент будет конечным для данной задачи. В \cite{eppstein_files_O_O_wtf} показано, что используя данные рекуррентные соотношения, можно получить, что \(P(k) \le c^k \le c^{(1 + \alpha_3)n}\), где \(c(\alpha_2, \alpha_3, \beta)\) --- квазивыпуклая функция. Оптимальные значения для чисел \(\alpha_2, \alpha_3, \beta\) были посчитаны численно в \cite{fomin}: \(\beta = 0.5004, \alpha_2 = 0.0600, \alpha_3 = 0.1215\). При подставлении данных значений, получается оценка \(O(1.9407^n)\)
\end{proof}

\begin{note}
    Оригинальная статья упускает момент, то проверки принадлежностям некоторым множествам необязательно происходят за \(poly(n)\). Пусть \(q(n)\) --- наибольший из многочленов, асимптотика которого учитывается при создании новых подпроблем. Тогда сложность алгоритма равна \(O(1.9407^n\cdot q(n)) = O((1.9407c)^n)\), где \(c > 1\) можно взять любым, таким образом, значение данной константы можно выбрать сколь угодно близкое к 1. На практике это означает, что обработка любой подпроблемы может быть ограничена произвольным многочленом \(q(n)\).
\end{note}

\section{Применение}

Применение данная задача получила в ad-hock сетях, где связное доминирующее множество используется в качестве множества шлюзов.

\printbibliography

\end{document} 
